\subsection{JavaServer Faces und PrimeFaces}
\label{sec:primefaces}
\begin{flushright}{\slshape    
    JavaServer Faces (JSF) has changed the way that Java-based Web applications
    are written. Designed to streamline the creation of user interfaces (UIs)
    for high-performance Java Web applications, JSF also simplifies the
    development process. JavaServer Faces offers an elegant solution to the
    key problems often associated with commercial-quality Web application
    development.}
    \\
    \medskip --- Ed Burns
    \cite{Burns.2010}
\end{flushright}

RESTful WebServices können verwendet werden, um die von Berners-Lee beschriebene Maschine-Maschine-Kommunikation
zu realisieren. Für die Implementierung einer Schnittstelle für einen menschlichen Benutzer können andere
Frameworks zum Einsatz kommen wie \zB \ac{JSF}. Die folgenden
Ausführungen basieren auf \cite{Burns.2010} und \cite{muellerjsf.2010}. 

Im Kern ist \ac{JSF} ein Standard-Framework zum Entwickeln von auf der
Programmiersprache Java basierenden Webanwendungen. Da es auch eine
Komponentenbibliothek enthält, vereinfacht es die Entwicklung von webbasierten
Benutzeroberflächen enorm. 

% Als eine Vorgänger-Technologie kann \ac{JSP} angesehen werden.
% Eine \ac{JSP}-Seite ist eine HTML-Seite, die Java-Code - sogenannte Skriptlets - 
% enthält. Innerhalb von Skriptlets ist die Verwendung des gesamten Sprachumfangs
% von Java möglich. Doch mit der Zeit zeigte sich eine Tendenz der Entwickler,
% immer mehr Java-Code in die HTML-Seiten zu integrieren, die zu einem Ergebnis
% führte, das \cite{Burns.2010} folgendermaßen beschreibt: \rede{As Web
% applications became more complex, JSP pages often tended to get cluttered with
% Java Code, making them harder to manage and more error prone. What was needed
% was a better separation of Java application code from the presentation markup.
% What was needed was MVC.}
% 
% Die \ac{JSP}-Seiten enthielten mit der Zeit immer mehr Java-Code und somit wurden
% Ansicht und Geschäftslogik miteinander vermischt, was zu immer schlechter
% lesbarem und schwer wartbarem Code führte. \ac{JSF} brachte schließlich eine Lösung
% durch eine klare Trennung zwischen Anwendungscode und dem Code für die
% Präsentation. Erreicht wird dies durch den Einsatz des Entwurfsmusters
% MVC \sectionReference{sec:mvc}.

\ac{JSF} teilt die Präsentation in zwei Elemente auf: \MANAGEDBEANp und
Webseiten. \MANAGEDBEANp sind \acp{POJO}, also klassische
Java-Beans mit privaten Attributen und Gettern und Settern für den Zugriff auf
diese. \MANAGEDBEANp stehen unter der Verwaltung von \ac{JSF}, \dahe der
Programmierer erzeugt die Objekte \NOT selbst, sondern ihr Lebenszyklus wird vom Framework kontrolliert.

% Die Schnittstelle zwischen den Managed Beans und den xhtml-Seiten sind
% sogenannte Ausdrücke der \ac{EL}. EL-Ausdrücke haben die Form
% \verb?#{myObject.myAttribute}?. Dieser Ausdruck bedeutet, dass \ac{JSF} ein
% Objekt namens \code{myObject} verwaltet. Dieses Objekt besitzt ein Attribut mit dem
% Namen \code{myAttribute}. Dieser Ausdruck kann nun mit Ein- und
% Ausgabekomponenten von \ac{JSF} verknüpft werden. Soll der in diesem Attribut
% gespeicherte Wert auf dem Bildschirm ausgegeben werden, ruft \ac{JSF} die Methode
% \code{getMyAttribute()} auf, soll ein vom Benutzer eingegebener Wert in diesem
% Attribut gespeichert werden, wird die Methode \code{setMyAttribute()}
% automatisch aufgerufen. 

Der Java-Code und die Webseiten werden über klar definierte Schnittstellen
miteinander verbunden.
%  Auf diese Art gibt es eine klar definierte Schnittstelle,
% die Java- und xhtml-Code miteinander verbindet. 
Der Webdesigner muss sich \NOT mit Java
auskennen und der Java-Entwickler muss sich \NOT mit der Präsentation
beschäftigen. Änderungen bleiben lokal begrenzt und eine schlecht lesbare
Vermischung von Java- und \ac{HTML}-Code wird vermieden.

Außerdem bietet \ac{JSF} zahlreiche weitere Funktionen, welche die Entwicklung von
Webseiten sehr stark vereinfachen. 
% Da \ac{HTTP} die
% Daten nur als Strings versenden kann, sind in einer Webanwendung zahlreiche
% Typumwandlungen erforderlich. Die Umwandlungen in einfache Datentypen führt \ac{JSF}
% dabei automatisch durch. 
% Der Zieldatentyp wird dabei durch den Datentyp des im
% EL-Ausdruck angegebenen Attributs ermittelt. Ergänzend zur Konvertierung gibt es
% in \ac{JSF} ein Validierungskonzept, das auf dem Interface
% \code{javax.faces.Validator} basiert. Neben zahlreichen Standardvalidatoren wie
% \zB Validatoren auf einen Zahlenbereich oder eine String-Länge  ist es möglich,
% anwendungsdefinierte Validierer für komplexere Validierungen zu schreiben, die
% nahtlos ins \ac{JSF}-System eingebunden werden können.

% \ac{JSF} stellt ein Listener-Konzept zur Verfügung ähnlich wie Swing. In einer
% Web-Anwendung wird ein Ereignis durch den Benutzer auf dem Client ausgelöst,
% jedoch auf dem Server verarbeitet. Außerdem ist \ac{HTTP} zustandslos, d.h. eine
% Verbindung zwischen Client und Server existiert nur für eine sehr kurze Zeit und
% einer Verbindung ist \NOT bewusst, dass bereits vorher eine Verbindung
% existiert hat. Der Aufwand, der betrieben werden muss, damit ein
% Ereignis-System funktionieren kann, wird dabei vollständig von \ac{JSF} gekapselt.
Damit all diese Mechanismen funktionieren, läuft eine \ac{JSF}-Anfrage in
einem sechsstufigen Phasenmodell ab. Um eine
korrekte Ausgabe zu erzeugen, müssen alle sechs Phasen abgearbeitet werden. Ein
von JSF zur Verfügung gestelltes Servlet, das FacesServlet, nimmt alle Anfragen
entgegen und verteilt sie an die entsprechenden Komponenten.

% In der ersten Phase wird der Komponentenbaum, der durch die xml-basierte Sprache
% Facelets in der Webseite definiert wird, wiederhergestellt bzw. bei der ersten
% Anfrage initial erzeugt. Alle Komponenten einer Seite werden nach
% Beantwortung einer Anfrage zwischengespeichert, um bei großen Anwendungen
% unnötige Belegung von Arbeitsspeicher zu vermeiden. In der zweiten Phase werden
% die vom Benutzer eingegeben Werte dem Request entnommen und in den
% Komponentenbaum eingetragen.
% 
% In der dritten Phase werden diese Werte
% konvertiert und validiert. Nun ist sichergestellt, dass alle
% Werte valide sind und sie werden in der vierten Phase den Modellobjekten - den
% ManagedBeans - zugewiesen, damit sie im Java-Programm verwendet werden können. Bis zu diesem
% Zeitpunkt ist die meiste Arbeit vom \ac{JSF}-Framework übernommen worden. Erst in der
% fünften Phase wird die Anwendungslogik aufgerufen, was durch die Listener
% geschieht. Die Anwendungslogik verändert ihrerseits die Werte, die in den
% Managed Beans gespeichert sind.
% 
% In der sechsten und letzten Phase wird schließlich die Antwort gerendert. Dies
% geschieht, indem die einzelnen Komponenten der Managed Bean eine Repräsentation
% ihrerseits in der Zielsprache, \zB \ac{HTML}, erzeugen und daraus der
% Komponentenbaum hergestellt wird. Dieser Komponentenbaum wird gespeichert, damit
% er bei einem erneuten Aufruf der Seite \NOT komplett neu erzeugt werden muss. 

Basierend auf dem hier vorgestellten Standard haben sich in den letzten Jahren
zahlreiche Frameworks entwickelt, die auf \ac{JSF} aufbauen. Bekannte Vertreter
sind ICEfaces \bibReference{icefaces}, RichFaces
\bibReference{richfaces} und MyFaces
\bibReference{myfaces}. In dieser Arbeit wurde PrimeFaces
\bibReference{primefaces.doku} verwendet.

PrimeFaces existiert aktuell in der Version 6.2 und beschreibt sich selbst in
der Dokumentation \bibReference{primefaces.doku} als \rede{an open source JSF
component suite with various extensions}. Es erweitert \ac{JSF} um zahlreiche neue
und komplexe Komponenten, die weit über den Funktionsumfang der Komponenten des
Standards hinausgehen. Zusätzlich zu den Komponenten enthält PrimeFaces
\zB Themes für die Gestaltung des Layouts der Seite oder UI-Komponenten für die
Gestaltung mobiler Web-Oberflächen.